#priklady SMT 22.9.2016 (1.)

##prevod na nand

`(a and b) -> c`

* `a->b = ~(a and ~b)`

* `~((a nand b) nand true) and ~c`

* `((a nand b) nand true) or ~c`

* `((a nand b) nand true) nand (c nand true)`


##half adder
zadan jako:

`(s <-> (a xor b)) and (c <-> (a and b))`


checme dokazat 
(sestaveno podle pravdipodobnostni tabulky, znamena ze funkce zadaneho vyrazu funguje jako half adder) 
(b1..b8 jsou jen nase pojmenovani)
```
(s <-> (a xor b)) and (c <-> (a and b)) == 
(~a and ~ b -> ~c) and //b1
(~a and ~ b -> ~c) and //b2
                                         
(~a and   b ->  s) and //b3
(~a and   b -> ~c) and //b4
                                         
( a and  ~b ->  s) and //b5              
( a and  ~b -> ~c) and //b6              
                                         
( a and   b -> ~s) and //b7              
( a and   b -> ~c)     //b8 
```                                                 

                                                 
prepisu z vrchu (a1..a5 jsou jen nase pojmenovani)
```
((a and b) -> c)     //a1               
and (c-> (a and b))  //a2               
and ((a and ~b)->s)  //a3               
and ((~a and b)->s)  //a4               
and (s-> ((a and ~b) or (~a and b))) //a5
```

rozdelim na dve casti, ->, <-

jako x1 and x2 and x3 -> z                          <br />
x2 -> z                                             <br />
nemusim uvazovat nektere casti a muzu dukaz rozdelit

x -> z1 and z2 ...  <br />
si muzu rozlozit na <br />
x-> z1              <br />
x-> z2 ...          


trivialni dukazy     <br />
`a4 -> b4, b6, b8`

z leve strany plyne b1, chceme dokazat ze     <br />
`(c->(b and a)) -> ((~a and ~b) -> ~c)`  <br />                        
vybereme si vhodne konjunkty

nevime co dal, ale otocime implikaci  <br />
`~((~a and ~b) -> ~c) -> ~(c -> (b and a))`       

prepiseme na konjunkci, na zavorky zvlast                  <br /> 
`~(~((~a and ~b) and c)) -> ~(~(c and ~(b and a)))`                                                 

odstranim dvojite negace                   <br />
`~a and ~b and c -> c and ~(b and a)`

zjistil jsem ze otoceni implikace nikam nevedlo protoze jsem se dostal dal jeste na horsi formule

pouziju vetu o dedukci

`(c->(b and a)) |- ((~a and ~b)-> ~c)` <br />
`c-> (b and a) |- ~(a or b) ->~c`

otoceni negace pro odstraneni negaci  <br />
`c -> (b and a) |- c->(a or b)`

`|- (c-> (b and a)) -> (c-> (a or b))`                            <br />
zjednoduseni podle a1 neni mozne, pouzili by jsme neplatnou formuli    <br />
diky a2 budu dokazovat                                                 <br />
`|- c->((a and a) -> (a or b))`

diky a1                                                                 <br />
`|- (b and a ) -> (a or b)`                                          <br />
	(pokud se nam podari dokazat `(b and a ) -> (a or b))`  alias x  <br />
	 |- x -> (c -> x) , c-> (b and a) -> (a or b)

pokud se nam podari dokazat ze plati a i b, (b and a ) -> a             <br />
a3 otocim implikaci                                                     <br />
`|- ~(b -> ~a) ->~a`

tim jsem dostal a1 a vim ze je to dokazane  <br />
`|- ~a -> (b -> ~a)`


ted reverzne prepisu postup
```
a1 : |- ~a ->(b ->~a)
a3 : |- (~a ->(b ->~a)) -> (~(b -> ~a) -> a)
mp : |- ~(b -> ~a) -> a
prepisu : |- (b and a) -> (a or b)     

a1 : |- ((b and a) -> (a or b)) -> (c-> ((b and a) -> (a or b)))         alias x-> (y ->x)

mp : |- c-> ((b and a) -> (a or b))       alias y->x
  
// x->c, y-> b an a, z->a or b
// a2 obecne x-> (y->z) -> ((x->y) -> (x->z))
a2 : (c-> (b and a)-> (a or b)) -> ((c -> (b and a)) ->(c -< (a or b)))

mp: (c-> (b and a)) -> (c->(a or b))

veta o dedukci : c->(b and a) |- c->(a or b)
// (~y -> ~x) -> (x->y), x-> ~(a or b), y-> ~c 
a3 : c->(a or b) -> ~(aor b) -> ~c

c->(b and a) |- (~a and ~b) -> ~c


|- (c->(b and a)) -> ((~a and ~b) -> ~c)
```



##priklad 1
a je dokazatelna                          <br />
chceme dokazat ze (a or b) je dokazatelna <br />

A1, `a->(~b->a)`  (subst a-> a, b-> ~b)

mp, `~b->a`   (log upravy)<br />
    `b or a`


##priklad 2 na otoceni imilikace

`|-(x->y)`

subst b->~x, a->~y

vim, ze je platna formule, protoze jsem pouzil formuli A3 <br />
`|- (x->y) -> (~y -> ~x)`

log. upravim <br />
`|- (~y->~x)`

##prikald 3
```
|-a
|-b
```

dokazuju `a and b`

ze skript str8 pr. e drive dokazana formula, po substituci `b-> ~b` <br />
`a-> (b->~(a->~b))` 

mp na a      <br />
`|- b -> ~(a->~b)`

mp na b       <br />
`|- ~(a->~b)`

prepis        <br />
`|- (a and b)`



##priklad 4
```
|- a->v
|-b->c
```

chci dokazat `(a or b) -> c`

pouziju a3 <br />
`~c->~a` 

veta o dedukci, leva cast se prevadi na predpoklad <br />
`~c |- ~a`

`|- ~c->~b`

veta o redukci <br />
`~c|- ~b`

pouziju ze a and b je dokazatelne <br />
`~c |- ~a and ~b`

`|-~c->(~a and ~b)` veta o dedukci
 
otocim implikaci
`|-~(~b and ~b) -> c` <br />
`|- (a or b) -> c`


##Priklad z spatnych predpokladu jde dokazat cokoli
predpoklady(sporne):
```
|-a
|-~a
```

`a1: |- ~a -> (~b->~a)` (zadano ~a je platne)

`mp: |-(~b->~a)`

`a3: |-(~b->~a)->(a->b)`

`mp: a -> b`
 
predpoklad `~a` <br />
`|-b`  ze spornych predpokladu jsem dokazal b, ktere ale vubec platit nemusi




