# bezkontextove jazyky

## priklad 
[TODO] zacatek jsem nestilhl
sestavte BKG ktera generuje jazyk L = {z a^n z a^n b^m z b^m a |  m,n >=0 }

uvazujte pak cetu zazabbzbba, sestrojte pro ni ,  , derivacni strom a

zvyyraznete jednoduche praze a l fraze



P : 
S -> zABz    
A-> aAa | z
B -> bBb | z
 
 
G = ({S, A, B}, {a,b,z}, P, S)


* leva derivace
S => ABz 
=> zaAaBz
=> zazaBz
=> zazabBbz
=> zazabbBbbz
=> zazabbzbbz


* derivacni strom - viz scan (str 1)
* obecne se snazime aby kazda derivace mela jen jeden derivacni strom

* vetne fraze (= vyderivovano z jednoho neterminalu)
    * napr aza vuci A, cela veta vuci S a podobne 
* jednoducha  fraze (fraze vznikla jednim prepisem)
    * napr z vuci A , z vuci B

* l fraze = nejlevejsi jednoducha fraze 

--------------------------
* odstranenini nedostupnych a zbytecnych symbolu
	* nedostupnych = nejde se na ne dostat z pocatecniho symbolu
	* zbytecny = nejde dosahnout vety 

* odstraneni zbytecnych symbolu
    1. zkonstruje se mnozina Nt neterminalu generujichich terminalni retezce
        Nt = {A nalezi N | existss w nalezi sigma* : A =+> w}
        Nt se pocita iterativne
    2. odstrani vsechny neterminaly ktere nejsou Nt (S musi zustat) a pravidla zalozena na techto symbolech
    3. zkonstuje se mnozina dostupnych symbolu V: 
        * zacne se nultou iteraci V0={S}, i=0
        * U_(i+1) = {X nalezi N &cup; x | exists A -> alfa X beta} nalezi P : A nalezi V_i , alfa, beta nalezi (N &cup; sigma)* } sjednoceno V
    4. odstranime nedostupne symboly a pravidla na nich zalozena
    
## priklad
G = ({S,A,B} , {a,b}, P, S)
P :
S -> a|A
A -> AB
B -> b
1. (odstrante zbytecne symboly (algoritmicky))
* Nt0 = {}
  Nt1 = {S, B}
  Nt2 = {S, B}
2. odstranim vsechny neterminaly, ktere ...
  G' = {{S,B}, {a,b}, {S->a, B->b}, S}
3. dostupne symboly
   V0={S}
   V1={S, a} // pridaji se vsechny symboly vygenerovatelne z S
   V2={S, a}
4. odesraneni nedostupnych symbolu
    G' = {{S}, {a}, {S->a}, S}

## priklad
odstranovani ε pravidel

Nε = {A nalezi N | a =+> ε}

* zapiste alg. ktery vypocete Nε

vstup: BKG G = {n &Sigma;, P, S}
vystup: Nε = {A nalezi N | A =+> ε}

metoda: 
    1. N_ε0 = {}, i =0
    2. N_ε(i+1) = {A nalezi N | exists (A -> alfa) nalezi P : (N_ε^i)*} 
    3  jeli N_ε(i+1) == N_ε(i) pak konec
       jinak i++ a goto 2
       
* odstraneni ε-pravidel s vyjimkou S->ε
  (vyhazim pravidla ale musim zachovat efekt)
  * efekt epsilon pravidel se promitne do novych pravidel (pridam verzi s prepisem i bez)
  A -> alfa1 B1 alfa1 B2 ... alfa_n B_n alfa_(n-1) ke B1, B2 .. B_n nalezi N_ε
  vsechny kombinace Bi ->Bi    , Bi -> ε
  
 S -> BC | d
 B -> D | bCdS
 C -> f | ε
 D -> C |aB  
 
 -----
 N_ε0 = {}, 
 N_ε^1 = {C} // ty neterminaly, ktere se primo prepisou na ε
 N_ε^2 = {C, D} // (ciste jen C)
 N_ε^3 = {C, D, B} // libovolna sekvence C a D
 N_ε^4 = {C, D, B, S}
 N_ε^5 = {C, D, B, S}
 
 * nova prepisovaci pravidla
 S' -> S | ε   // S' je novy startovaci symbol
 S -> BC |C | B  // ε by vzniklo ale hned by bzlo odstraneno
 B -> D | bCdS | bdS | bCd | bd // ε zase nebude
 C -> f
 D -> C | aB | a
 
 
 -----
 odstraneni jednoduchych pravidel (A->B, A,B nalezi N)
 All A nalezi N spocteme NA = {A =*> B} 

nasledne All B -> alfa, kde alfa nenalezi N,  najdeme vsechna A z N takova ze B patri do NA, doplnime A -> alfa (vyriznem jednoducha pravidla)

* vypocet NA : 
NA^0 = {A}, i = 0
NA^1 = {A}, i = 0   // B z N | Exists (C -> alfa B beta) nalezi P: C nalezi NA^i, alfa, B nalezi N_ε* > &cup; NA^i

* pokud se mnozina NA v kroku nezmeni, ukoncim alg.

##priklad
* odstrante jednoducha pravidla z gram, ktra vznikla v predchozim prik.

* 
N_ε0 = {}
N_ε0 = {S'}

N_S'0 = {S'}
N_S'1 = {S', S}  // vsechno co muze vzniknout z S aniz by nevzniklo neco co se naeda odstranit
N_S'2 = {S', S, B, C}
N_S'3 = {S', S, B, C, D}
N_S'4 = {S', S, B, C, D}

N_S0 = {S}
N_S1 = {S, B, C}
N_S2 = {S, B, C, D}
N_S3 = {S, B, C, D}

N_B0 = {B} 
N_B1 = {B, D} 
N_B2 = {B, D, C} 
N_B3 = {B, D, C} 

N_C0 = {C}
N_C1 = {C}

N_D0 = {D}
N_D1 = {D, C}
N_D1 = {D, C}


* vysledna mnozina pravidel
S' -> BC | d   // vsechna nejednoducha pravidla
     | bCdS | bdS | bCCd | bd|f|aB|a|ε 

S -> BC | d |
     | bCdS | bdS | bCCd | bd|f|aB|a

B -> bCdS | bdS | bCCd | bd|f|aB|a
C -> f
D -> aB|a|f



# zapiste alg. testu zda dana gram. obsahuje cyklus
zaloneno na vypoctu tranz. uzaveru

vstup: BKG G =(N, sigma, P, S)
vustup : ano pokud G obsahuje cyklus (Eists a z N A =+> A)
         ne jinak

metoda: 1. vypocteme N_ε
        2. zavedeme relaci ro na NxN tak ze pro All A, B z N : A ro B <=def=> Exists (A -> alfa B beta) nalezi P : alfa , B nalezi N_ε ^*
        3. vyypocteme ro+ napr warshellovym alg. 
        4. ano, Existujeli A z N, takove ze A ro+ A
           ne jinak
           
odstraneni leve rekurze (A =+> A alfa)
     * odstraneni prime leve rekurze
       v ramci prepisovacich pravidel se stejnym levym neterminalem  A -> Ax1 | .. | Aa_n+1 | B1| ...| B_n    , z prava pidaval Alfa a ukokncim B , prohodim tak ze zacneme beta a pokracujeme Alfa   
       A -> B1| ... B |B1 A'|
       A' -> alfa1 | ... | alfa1 A' | alfa_n A' 
	* neprima leva se prevede na primou dosazovanim pravidel do sebe
         

         
## priklad
mejme gram s pravidly:
S -> Sa | Ac | b     // alias: S alfa1 | Beta1 | Beta2
A -> Sd | f
alg. odstrante primou levou rek.
S -> Ac | b | AcS' | bS'
S' -> a | aS'
A -> Sd | f

(odstraneni prime leve rek. na S)
porad ale zustala neprima leva rek S -> Ac, A -> Sd

S' -> a| aS'
A -> Acd | bd | AcS'd | bS'd |f

* znovu odstanim primou levou rek. na A
S -> Ac | b | AcS' | bS'|bs' 
S -> a | aS|
A -> bd | bS'd | f|bda'| bSda'| fA'
A'-> cd | cS'd| cdA' | cS'dA'

* ackova pravidla nemaji rek. a S taky ne protoze sice A jen na zacatku, ale nevede na rek.

## Chomskeho NF
A->BC |a   (prip S -> ε)
* Graibachova NF : A -> a Alfa, Alfa nalezi N*

## priklad
gram s pravidly A -> BcC|dDaDaD
B-> aB|Cd|b
C-> bB|a
D->dD|c

prevedte do GNF (alg.)
1. odstraneni ε pravidel a leve rek 
(v nasem priklade ale nemame)

2. sestavime rel. < podmnozinou NxN takovou ze 
x <y <=def=> exists (x-> y beta| x) nalezi P

	v nasem pripade
	A < B, B < C
	* relaci zuplnime lib. zpusobem
	A < B < C < D

3. dosadime pravidla do sebe od nejv. symb., pokud na leve strane prave strane pravidla mame neterminal
A -> BcC | dDaDaD
B -> aB | bBd | ad| b
C -> bB | a
D -> dD | c

* dosazeni B pravidel
A -> aBcC | bBdcC | adcC | bcC | dDaDaD
B -> aB | bBd | ad|b
C -> bB | a
D -> dD | c

* ted jsme dostaly gram kde na leve strane pravidla je vzdy neterminal
* odstranime terminaly, ktere nejsou na leve pozici prave strany
A -> aBC'C | bBD'C'C | aD'C'C| bC'C | dDA'DA'D
C'-> c D' -> d  A' -> a
B-> ab | bBD' | aD'| b
C -> bB | a
D -> dD | c
 
# priklad
mejme gram G = {{S}, {a,b}, {S -> aSb | ε}, S} a L = {a^n b^n| n >= 0}
dokazte L(G) = L

* rozbijeme na dve inkluze 
1. L(G) <= L indukci nad delkou slova (i), vzhledem k tomu ze pravidla S -> aSb | ε zrejme generuji slova stejne delky, staci ind. pres cela cisla
	* bazovy pripad i=0 jedine slovo delky 0 je ε, pricemz vime ze ε patrin do L protoze ε =a^0 b^0
	* ind krok predpokladejme ze tvrzeni plati pro libovolne slovo w nalezi L(G) sude delky nanejvyse i, ukazeme ze tvrzeni plati i pro slova do delky i+2
		* slovo delky i+2 obsahuje alespon dva symboly a tedy vznikne derivaci ve ktere se alespon jednou upravi pravidlo `S -> aSb`  (S => aSb =*> awb, kde |w|=i)
		* na zaklade ind. predpokladu vime ze w nalezi L   (vime ze S =*> w a |w|=i <= i)
		* z  w nalezi L vime, ze w = a^n b^n pro n >=0 Pak aa^nb^bb = a^(n+1) b^(n+1) nalezi L

2. L <= L(G) Indukci nad delkou i slova z L, pricemz z def. podminky L plyne, ze, retezce z L maji sudou delku a tedy postaci opet indukce pres suda cisla
	* bazovy pripad i=0: plati protoze jediny retezec delky 0 je ε a S -> ε nalezi P a tedy ε nalezi L(G)
	* ind. krok: predpokladejme ze tvrzeni plati pro slova w nalezi L takove ze |w| <= i pro sude i >=0
	* ukaze ze pak plati i pro w nalezi L, kde |w| = i+2
	* retezec w naleiz L takovy ze |w| = i+2 ma podobu a^n b^n n>=0
	* z toho ze vime i+2 >=2 , vime ze n >=1, tedy lze w rozepsat jako aa^(n-1) b^(n-1)b
	* ovsem |a^(n-1) b^(n-1)| = i a tedy n a^(n-1) b^(n-1) se vztahuje ind predpoklad a tedy vime ze a^(n-1) b^(n-1) nalezi L(G), neboli plati S =*> a^(n-1) b^(n-1)
	* pak ale muzeme zkonstruovat derivaci S -> aSb =*> aa^(n-1) b^(n-1)b a tedy a^n b^n nalezi L(G)

