# prevod do prenex. formy

## priklad 1 
alfa == All x (Exists u . p(x,y))
 -> Exists y Exists z (All x . q (y/z))
 -> Exists v p(v,z)) 
 
* All x je zbytecny
 
(Exists u . p(x,y))
 -> Exists y Exists z (All x . q(y/z)
 -> Exists v p(v,z)) 

* All x je zbytecny a neni nikde pouzity

(Exists u . p(x,y))
 -> Exists y Exists z (q(y/z)
 -> Exists v p(v,z)) 
 
* prepiseme y na w protoze jinak by doslo ke kolizi  

(Exists u . p(x,y))
 -> Exists w Exists z (q(w/z)
 -> Exists v p(v,z)) 


* presunuju v pre vyraz 
 
(Exists u . p(x,y))
 -> Exists v(Exists w Exists z (q(w/z)
             -> p(v,z))) 
  
Exists v(Exists u . p(x,y))
 -> Exists w Exists z (q(w/z)
    -> p(v,z)) 

Exists v Exists u Exists w Exists z (p(x,y)
 -> (q(w/z)
    -> p(v,z)))

* odstranim zbytecne ALL


Exists u Exists w Exists z Exists v (p(x,y)
	      -> (q(w/z)
	         -> p(v,z)))

  
  
## priklad 2

All x (not p(x,y)-> 
              Exists u All x (
                        (not All x q(x,z))<=> Exists z . p(y, z)))

* odstraneno x a prejmenovan prvni vazany vyskyt
                        
(not p(u,y)-> 
              Exists u (
                        (not All x q(x,z))<=> Exists z . p(y, z)))

(not p(x,y)-> 
              Exists w (
                        (not All x q(x,z))<=> Exists z . p(w, z)))
                        
(not p(x,y)-> 
              Exists w (
                        (not All x q(x,z))<=> Exists v . p(w, v)))
                        
* a<>b ... a->b and b->a

(not p(x,y)-> 
              Exists w (
                        ((not All x q(x,z)) -> Exists v . p(w, v))
                          and (Exists w . p(w, v)-> (not All x q(x,z))  )
                        ))



(not p(x,y)-> 
              Exists w (
                        ((not All s q(s,z)) -> Exists r . p(w, r))
                          and (Exists v . p(w, v)-> (not All x q(x,z))  )
                        ))

(not p(x,y)-> 
              Exists w Exists s Exists r All v not All x (
                          q(s,z) ->  p(w, r)
                          and (p(w, v)-> q(x,z))
                        )


Exists w Exists s Exists r All v Exists x (not p(x,y)-> 
               ( q(s,z) ->  p(w, r)
                 and (p(w, v)-> q(x,z))
               )
               
               
-------------------------               
(not p(x,y)-> 
              Exists u All x (
                        (not All x q(x,z))<=> Exists z . p(y, z)))
               
               
(not p(x,y)-> 
              Exists u (
                        (not All x q(x,z))<=> Exists z . p(y, z)))

(not p(x,y)-> 
              Exists u ( Exists z2 Exist x3 (q(x2,z)) -> p(y,z2)) and
                        not All x3 All z2(  p(y,z2)) ->q(x3,z) ))


(not p(x,y)-> 
              Exists u Exists z2 Exist x3 not All x3 All z2 (  (q(x2,z)) -> p(y,z2)) and
                        (  p(y,z2)) ->q(x3,z) ))


Exists u Exists z2 Exist x3 not All x3 All z2 (not p(x,y)-> 
               ( (q(x2,z) -> p(y,z2)) and  (p(y,z2))->q(x3,z) ))

               
               
### priklad 3


assert((x>=0) and (x <= 100))   //A init
u = 100 -x
// B (stav pred smyckou)
while x>0:
   --x
   ++y
assert(r=0 and y=100)


* invariant
y ==100-x
provede se jednou telo 
y'==x-1
y'==100-(x-1)
y' = 100 -x'
y'+x' = 100



chceme dokazat ze:
1) A and {init} -> B
2) B and {loop} -> B
3) B and not (x > c) -> c


init == (x' = x) and (y' = 100-x)
loop == (x' = x-1) and (y' = y + 1)



1) (x>=0) and (x <= 100) and (x'=x) and (y = 100 - x) -> (x'+y'=100) and (x' >= 0)
2) (x+y = 100) and (x >= 0) and (x'=x-1) and (y'=y+1) and (x>0) -> 
         (x'+y' = 100) and (x' >= 0)
         
         
3) (x+y = 100) and (x >= 0) and not (x>0) -> (x=0) and (y=100)


#### dokazuju
1) (x>=0) and (x <= 100) and (x'=x) and (y = 100 - x) -> (x'+y'=100) and (x' >= 0)

* rozdelime
1)a
(x'=x) and (x + y = 100) -> (x'+y'=100)

* A->(A->C) <=> (A and ) -> C

(x'=x) -> (x'+y'=100) -> (x + y = 100)  

* odvozeno z axiomu
|- (x'=x) -> (y'=y' -> (x + y' = x' + y'))

(lema 5.12(V)) |- (x +y' = x' + y') -> (x+y' =100 -> x'+ y' = 100)

(lema 5.12(I)) |- y' = y'
// veta o redukci
               |- y'=y' -> x+y' = x'+y'
// m.p.
(x=x') |-  x+y' = x'+y'
// mp
(x=x') |-  x+y' = 100 -> x' + y' =100 //(2)(5) mp(6)
|- (x=x') -> (x+y'=100 -> x'+y'=100) // (6) vd


1)b
(x>=0) and (x'=x) -> (x'>=0)
(x=x') -> ((x>=0)->(x'>=0)) // coz je formule kterou budeme dokazovat

(lema 5.12(v)) |- (x=x') -> (x>= 0 -> x' >=)


3) (x+y=100) and (x>=0) and not (x>0) -> (x=0) and (x=100)
* opet rozdelime

3a)
(x>=0) and not (x>0) -> (x=0)
not(x<0) and not (x>0) -> (x=0)

* axiom teorie  All x, y . x <y or y <x or x=y
* prepsano s implikaci  not (x<0) -> (not (0 < x) -> (x=0))  
// coz je formule kterou budeme dokazovat
* pouzijeme axiom substituce, x->x, y->0
|- (x <0) or (0 <x) or (x=0)
* A->B <=> not A or B
|- not(x <0) -> ((0<x) or (x=0))
|- not(x<0)->(o<x -> x=0)

3b)
(x+y = 100) and (x >= 0) and not (x>0) -> (x=0) and (y=100)
* z predchoziho kroku
(x+y=100) and (x=0) -> y=100
(x=0)->(x+y=100 -> y=100)  // (chceme dokazat)
* lema 5.12(IV)
|- (x=0)-> (y=y -> x+y = 0 +y)
* axiom teorie  All  y . 0+y=y
|- 0+y=y
* lema 5.12 pro tranzitivitu rovnosti
|- x+y = 0+y -> (0+y=y->x+y=y)

|- (x=0)-> (x+y = 0+y)  //(vd) 4

// vd
(x=0) |- (x+y=0+y) //5
(x=0) |- (x+y=0+y -> x+y =y)  //(3),(5), MP 6

(x=0) |- x+y=y // 2,6 mp  7
(x=0)|- x+y = 100 -> y=100 // 7, 10 mp 10
|- (x=0) ->( x+y = 100 -> y=100 )// 10 vd



2) (x+y = 100) and (x >= 0) and (x'=x-1) and (y'=y+1) and (x>0) -> 
         (x'+y' = 100) and (x' >= 0)
         
* zase rozdelim
2a) (x+y=100) and (x'=x-1) and (y'=y+1) -> (x'+y'=100)
* konjunkce pomoci implikace
(x'+1=x) -> (y'=y+1 -> (x+y = 100 -> x'+y'=100))
* lema  5.15 IV
|-(x'+1=x) -> (y'=y+1 -> ((x'+1)+y'=x+y+1)
* axiom  All x, y, z . (x+y)+z = x+(y+z) // asociativa
|-(x'+1)+y'=x'+(1+y')  // x= x' y=1 z=y'
* All x, y . x+y=y+x // komutativita
|- 1+y'=y'+1  // x->1  y->y'
* lema 5.12
|- (x'=x') -> ((1+y'=y'+1) -> x' + (1+y')=x'+ (y'+1))

|- x'+(y'+1)->(x'+y')+1
|- (x'+1=x)->(y'=y+1 -> (x'+y')+1=(x+y)+1)
|- (x'+1=x)->(y'=y+1->(x'+y'=x+y))
* lema 5.12
|- (x'+y') -> (x' +y' = 100 -> x+y = 100)